中國央視美國分台長及多名員工突然被召回中國

央視美國分台長及多名員工突然被召回中國
最新更新：2019/03/09 23:15

（中央社台北9日電）外媒報導，中國中央電視台日前突然召回中國國際電視台美國分台台長以及十多名員工。報導指出，此舉可能與美國對這個機構的「外國代理人」審查有關。

美國之音（VOA）中文網今天引述紐約時報8日報導，兩名要求不透露身分的知情人士指出，隸屬中國中央電視台的中國國際電視台（CGTN，又稱中國環球電視網）美國分台宣布，台長麻靜（Jing Ma）、她的一名副手以及十幾名中國員工將返回中國，所有員工對這個突然的變動感到意外。

報導指出，7年前在華盛頓建立中國國際電視台美國分台的麻靜被召回中國之際，正值美國司法部加大外國代理人法律的執行力度。

中國國際電視台美國分台依照美國政府的要求，在美國司法部註冊為「外國代理人」。

根據美國的代理人註冊法，為外國從事遊說或公關活動的實體必須在司法部註冊並定期更新，還必須披露預算和支出，並在包括社群媒體在內的所有平台上註明是外國代理人。

報導指出，美國司法部的文件顯示，中國國際電視台美國分台今年2月1日向司法部提交的文件披露美國分台與北京總部之間的關係，但是宣稱「不從事政治活動」，並表示美國分台「享有不受任何國家指導或控制的編輯獨立性」。

中國國際電視台美國分台負責人及員工被召回中國的原因目前不得而知。有分析人士說，麻靜有關不受國家控制的說辭恐怕會在北京引發問題。

在中國的體制下，官媒新華社、中國中央電視台、中共機關報人民日報以及其他的機關報和電視台，業務上都要受中共中央宣傳部的領導。（編輯：馮昭）1080309

中國央視美國分台台長及多名員工突然奉召回國
2019年3月9日

Facing Legal Scrutiny, China’s State TV Recalls Its U.S. Head
March 8, 2019

CGTN北美分台：獨立媒體還是中共宣傳機器？
孟寶勒
2019年3月1日

2016年, 中國國家主席習近平在中國中央電視台北京辦公室通過影片會議向CGTN美國華盛頓分部的工作人員發表講話。「早上好, 習近平主席，」 他們的反應是事先排練好的。 MA ZHANCHENG/XINHUA, VIA GETTY IMAGES

它向美國觀眾播放認罪的畫面。它避免激怒北京的話題。一陣風吹亂了中國國家主席習近平的頭髮，它就將畫面切掉。

中國國際電視台新聞頻道北美分台(China Global Television Network America)是中國宣傳機器的一部分，在美國進入了3000萬個家庭。它由共產黨控制，是習近平所說的北京「宣傳戰線」的一部分。

但當美國當局詢問這些關係時，CGTN北美分台辯稱，中國政府並不會告訴他們該播放什麼。

這是該台在上月提交給美國司法部的備案材料中提出的，華盛頓可能不會買這個說法的賬。俄羅斯影響2016年美國大選之後，美國官員正試圖釐清中國等國家在美國建立影響力的情況。作為一個公開的官方媒體，CGTN北美分台的這個說法是對美國官員有關努力的直接挑戰了。

「如果司法部對這種虛假聲明置之不理，他們就會讓司法部看上去顯得十分荒謬、軟弱無力，」喬治·華盛頓大學(George Washington University)法學教授喬納森·特爾利(Jonathan Turley)說。

「這無異於《真理報》(Pravda)自稱一本健康類雜誌， 」他還說，《真理報》曾是蘇聯共產黨的官方報紙。「從表面上都無法成立。」

CGTN北美分台總部位於華盛頓，是中國中央電視台國際分支機構的一部分。中央電視台是中國國內的主要宣傳機構。該電視台的四名現任和前任員工說，除了有關中國的報導外，它按照典型的新聞方式運作，為保護自己的職業生涯，這四名員工要求匿名。其中三人說，諸如維權律師陳光誠於2012年逃離中國，或2014年香港要求更自由選舉的抗議活動之類的事件，發生幾天後才得以報導。

他們表示，有一次，一條報導提到了法輪功，導致該台員工受到指責。台灣國旗也不能出現，中國宣稱擁有這個自治島嶼的主權。

CGTN的這份文件是在司法部的敦促下，根據《外國代理人登記法》（Foreign Agents Registration Act，簡稱FARA）呈交的。FARA要求那些為外國控制的團體做宣傳工作的公司提交政府信息披露。

作為對俄羅斯干預2016年大選的回應，美國官員已加緊要求外國控制的組織做好FARA備案。兩年前，俄羅斯支持的廣播公司RT美國在司法部的敦促下做了類似的備案。

隨著貿易戰的加劇，中國的企業和組織普遍受到了更嚴格的審查，包括它們為收購美國企業和技術達成的協議。一些美國官員認為，這些公司可能構成安全風險。

為要求CGTN北美分台根據FARA做備案，司法部在去年12月致信這家電視台，稱它只從好的角度來報導習近平，並在最近的貿易爭端中試圖影響美國公眾。